Bu gece birini öldüreceğim. Kim olduğu fark etmeyecek. Kulağımı çekeni, ayağıma çelme takanı, kıçımı açıkta bırakanı, yüzüme tüftüf atanı, bana sidikli, bana aptal, bana moron, bana ezik diyeni, benim küçük parmağım terastaki oyun alanında demirin arasına sıkışıp morardığında hemen koşup acil yardım çağırmak yerine yüzüme katır gibi güleni. Önüme ilk çıkanı.

Yemekhanede kuyruktayız. Ben ve otuz kadar öğrenci. Bıçak tezgâhın sonundaki tepeleme ekmekle dolu sepetin içinde. Menüde etli güveç, şehriyeli pirinç pilavı ve kayısı kompostosunun yanı sıra tatlı olarak vişneli muhallebiyle birkaç da meyve seçeneği var. Tezgâhın arkasındaki beyaz kukuletalı aşçı, yemekleri doldurup tabakları öğrencilere uzatıyor.

Sıra bana gelince uzatılan tabakları ben de aldım, tepsiye dizdim ve kaydırıp ilerledim. Bıçağa yaklaşırken heyecanlıydım. Kulaklarım zonklayıp düşecek gibi olduysam da kendimi tuttum. Düşmemem gerektiğini biliyordum. Düşersem elimden tutup kaldıracak kimsem yoktu. Annem yakın za man önce feci şekilde öldürülmüştü. Bıçaklanarak. Kafası taşla ezilerek. Boğularak. Piknik tüpüyle. Taşla. Sopayla. Baltayla.

Altınbaşlıcüce de yoktu artık.

Onlarsız hayat bana cehennemdi.

Sepete yaklaşırken sakince sağa sola bakındım. Sakin olmak, dikkatleri üstüne çekmemek çok önemli. Neyse ki kimsenin benimle ilgilendiği yoktu. Hepsi kendi alemlerindeydiler de ondan. Yine hep aynı şımarık hareketler, birbirini ittirip kaktırmalar, saç çekmeler, kötücül hain şakalar. Rehber öğretmen de bunların arasında dolanıyor, kuduranların kafasına patlatıyordu birer tane. Gözüme tam bir cehennem tasviri gibi göründüler.

Bıçağı çarçabuk aldım ve peçetenin altına sokuşturdum. Geçip boş bir masaya her zamanki gibi eteğimin arkasını edeplice düzelterek oturdum. İnsan suç işlerken de her zamanki gibi olmalı. Doğal olmalı. Bundan sapmamalı. Bu yüzden ben de sandalyemi yerde her zamanki gibi sürüklemeyip hafifçe kaldırdım, çatal bıçağı doğru ele aldım ve tabii uyulması gereken diğer tüm kurallara da uyarak yemeğimi yemeye başladım.

Uyulması gereken kurallar şunlardı:

Peçete gömlek yakasına sokuşturulacak ki yemek üstümüze dökülmesin.
Ağız şapırdatılmayacak ki çevreye rahatsızlık vermeyelim.
Her lokma minimum kırk elli defa çiğnenecek ki bağırsaklarımız rahat çalışsın.
Yanaklarımız patlayasıya doldurulmayacak ve dudaklar da peçetenin alt ucuyla sık sık silinip temizlenecek ki çirkin görünmeyelim.
Ağızlarımız doluyken konuşulmayacak ki yemek ağzımızdan fırlamasın.
Sırtlarımız dimdik duracak ki yemek borumuz açık olsun ve yediklerimiz midemize hızla ulaşsın.

İşte tüm bu kurallara uyarak yemeğimi yiyip bitirdim. Tam peçeteyle ağzımı güzelce siliyordum ki birden gözüme tepsideki bıçak çarptı. Onu o ana kadar unutmuş olmama hayret ettim. O da sanki hatırlamamla beraber havalanıp kalbime saplandı. Aptallığıma yandım iyi mi. İçimden aptal aptal aptal dedim kendime. Arkadaşlarım haklıydılar. Aptaldım ben. Yok eğer öyle olmasam suç aletiyle yemek yer, güvecin içindeki eti kesmek için kullanır mıydım? Böyle bir hatayı nasıl yapmıştım? Rehber öğretmenin görmemiş olması büyük bir mucizeydi. Bıçağı kapıp gerçekten kalbime batırmak istedim. Ama vazgeçtim. Kim yağlı ve salçalı bir bıçakla kendini öldürmek ister ki? Kendime hücum ettim. Sen daha basit bir hırsızlık suçunda bile böyle acemilik sergilersen bu gece nasıl katil olacaksın, nasıl birini öldüreceksin, diye sordum kendime. Yanıt veremedim.

Düşünmek insanı her zaman yavaşlatıyor. Ben de düşünmeyi bırakıp aklıma ilk geleni uyguladım. Masa örtüsünü siper ederek bıçağı aşağı kaydırdım ve hareketin gövdemde en ufak bir kıpırtı yaratmamasına çok dikkat ederek başladım silmeye. Sil allah sil, sil allah sil. Gerisi kendiliğinden geldi zaten. Bıçak yılan gibi kayıp girdi cebime. Eteğimin arkasını düzelterek doğrulup kalktım, tepsiyi bırakılması gereken yere bıraktım, kimsede şüphe uyandırmayacağını düşündüğüm sakinlikte adımlarla yemekhaneden çıktım ve derin oh çektim. Oh.

Bahçe boştu. Tarihi okul binasına doğru yürürken kendimle gurur duyuyordum. Öyle ya da böyle daha önce hiç suç işlememiştim. Okulun demir işlemeli kapısının önüne gelince durdum. Külçe gibi ağır olduğunu hatırladım da on dan. Öyle tek elle itilip açılabilecek türden değildi. Ancak iki el ve tüm gövdenle abanarak ittirerek açabilirdin. Bunu yaptım. Yani abandım, ittirdim ve tam içeri giriyordum ki kanı gördüm. Kapının üstünde. Açık kırmızı renkte. Küçük parmak izleri şeklinde. Afalladım. Anlayamadım. Ellerime bakmayı akıl edince gördüm ki sağ avucumun içinde büyükçe bir yarık açılmış, etim dışarı pörtlemiş. Bunu bıçağın yaptığını anladım. Anlayamadığım onu hangi ara o kadar sıktığım oldu? Canım yanmamış mıydı? Suç insanı hissizleştiriyor muydu? Suç neydi, suç sevgisizlikti.

Düşünmeyi bıraktım. Kazağımın koluyla kapıdaki kanı hızlı hızlı silmeye başladım. Sil allah sil, sil allah sil. Öğrenecektim. Öğrenmeliydim. Ne de olsa hafta sonu ziyaretlerine götürüldüğüm yoksul akrabalarımın konuşmaları arasında defalarca duymuştum. Benim varlığım zaten başlı başına bir suçtu.

İlk zamanlar, evde yaşamaya alıştırıldıktan kısa bir süre sonra sokağa bırakılan bir kedi ya da köpek gibi kendimi korumaktan aciz ve zihinsel olarak şaşkındım. Değil temizce taharetlenebilmek, alafranga tuvalet taşına tek oturabilecek kadar bir yetiyle dahi henüz donatılmamıştım. Annemi, babamı yahut mucizevi şekilde ikisini birden görmeyi umut ve hayal ettiğim hafta sonlarını iple çekiyor, daha ilk günden bende korku, endişe ve nefret gibi yaşıma hiç de yakışmayacak çok güçlü duygular uyandıran bu okula geçici süreliğine bırakıldığıma inanmayı her şeyden çok istiyor, her gece yatağımı ıslatıyordum.

Sabahları göle dönmüş yatakta uyanmak her ne kadar ağırıma gidiyor ve geceleri uyumadan önce avuçlarımı yatakhanenin yüksek tavanına açıp işememe mani olması için Allah’a dualar edip yakarıyorsam da bu dileğim bir türlü gerçekleşmiyordu.

Dua etmek bana bir hafta sonu ziyaretine götürüldüğüm ve babaannem olduğu söylenen yaşlı ve bıyıklı bir kadın tarafından öğretilmişti. Bu kadın önümde diz kırmış, saçımı okşarken gözleri dolu dolu olmuş ve eğer ezberlettiği duaları en kalbi, en içten duygularla okur ve peşine de dileğimi eklersem Allah’ın sesimi mutlaka duyacağını, hemen o dakika olmasa da en kısa zamanda dileğimi yerine getireceğini söylemişti.

Ben de başlamıştım her gece her gece bilmediğim bir dilde hece hece dualar okumaya. Fakat olmamıştı, yani dileğim gerçekleşmemişti. Allah sesimi duymamıştı. Duaları hızlı okuyordum da ondan mı acaba? Daha mı yavaş okumalıydım? Elham’daki bir mısraı her defasında unuttuğum için olabilir miydi? Kulhuvallah’ları ne de güzel sular seller gibi okuyordum halbuki.

Sadece iki dileğim vardı. İlki annemle babamın birleşmesi, ikincisi altıma işememem. İlkinin kolay olmadığının farkındaydım ama hiç değilse ikincisinin aciliyeti ortadaydı. Ona defalarca sordum. İşememe mani olması için isterse sabaha kadar dua edebileceğimi söyledim. Sesimi duymadı. Buhrana kapıldım. Böylelikle yaşlı ve bıyıklı kadınla beraber Allah’a da inancım daha bu ilk karşılaşmada sarsıldı.

Sabahları kendimi kendi sidiğimden mürekkep bir gölün ortasında, yer yer ıslak bir yorganın altında buluyor, neredeyse hiç kıpırdamayarak put gibi bekliyordum.

Uyanmalarını. Gelmelerini.

Aynı yatakhanede birlikte uyuduğum arkadaşlarımdan birinin.

Tül cibinlikli yatağında her gece bir dev anası gibi sere serpe, horlaya horlaya uyuyan fakat yine her sabah insanı şaşırtacak denli sinirleri tel tel gergin uyanan Müdire hanımın.

Yolu yatakhaneye tesadüfen düşen bir öğretmenin.

Belki bir müstahdemin – ki aralarında en çok onları severdim, bana ilk günden itibaren en net tavrı sergileyenler hep aralarından çıkmıştı, ya çat diye kafama vurup oturtur ya da şefkatle okşayıp ıslak yatağımı ters yüz ederlerdi. Bazen de aralarında fısıldaşırlardı. “Yetim bu!” derdi biri. “Anası kıçı yırtılasıya çalışıyormuş bunun okul parasını ödeyebilmek için!” derdi öteki.

Bekliyordum ben işte. Islak yorganın altında. Her an her tür saldırıya karşı tetikte. Gardımı alarak. Yorganı çenemin altına kadar çekip iki elimle kavrayarak. Çiş kokusu burnuma sıcak sıcak geliyordu. Utanıyordum. Onlara böyle kaç kere yakalanmıştım. Hakaretlerine ne çok maruz kalmıştım.

Ha doğrulup kalkmayı, diğerleri hazır uykudayken üstümdeki ıslak pijamalarımı çıkarıp dolaptaki kuruları giymeyi akıl etmediğinden miydi bu çaresiz bekleyiş? Hayır. Önceki birkaç denemem fiyaskoyla sonuçlanmıştı. Onlara yarı soyunuk yakalanmış, alaylarına katlanmak zorunda kalmıştım. İnsan hiç arkadaşına “kıçı açık” der mi? Demez. Dememeli. Denmemeli. Değil mi? Kıçı açıkta kalmış birini gördüğü zaman insanın aklına ilk önce onun üşüyüp üşümediği gelmeli veya kem gözlere maruz kalmaması için onu nazikçe, onurunu incitmeksizin uyarmanın bir yolu düşünülmeli. Öyle değil mi? Peki bu okuldakiler böyle miydiler? Değildiler. Bunlar insan onurunu hiçe saymaktan zevk duyanlardı. Bunlar bir arkadaşlarını kıçı açık gördüklerinde nefisleri uyananlardı. Bunların topunun Allah cezasını versindi. Bunlardan birini öldürmek benim için bir zevk olacaktı.

Sonra bunlardan biri gelirdi. Azar, alay, aşağılama, fazlaca sert olmayan fakat insanı sersemletecek bir tokat, gizlice
–güya şaka yollu– kol bacak burma veya şaşırtıcı azlıkta bir merhametle. Apar topar banyoya götürülür, ıslak pijamalarım üzerimden asabiyetle çıkarılır, üşüyüp üşümediğime dikkat edilmeksizin bedenim soğuk suyla yıkanır, sert bir havlu omuzlarıma lalettayin bırakılır, kıçım muhakkak yarı açık surette yatakhaneye çekelenir, okul giysilerim üzerime kof nasihatler ve incitici sözler eşliğinde giydirilir, bodrum kattaki boş kahvaltı salonunda katı pişmiş bir yumurta da boğazıma tıkıştırıldıktan sonra bırakılırdım sınıf kapısının önüne.

Yorgun, bitkin ve öfkeli olurdum tabii böyle sınıf kapısı önünde beklerken. Tüm bu yaşadıklarımı neden yaşadığımı bilemeyişin sıkıntısıyla beynim patlayacak olur, asabiyet her zerremi kaplardı. Henüz zenginlik nedir, fakirlik ne değildir, suç nedir ceza ne değildir bunları bilmediğimden olsa gerek. Kimsenin beni muhatap alıp da burada daha ne kadar zaman kalacağımı ve hangi şartlar gerçekleştiğinde ge ri alınacağımı söylemediğinden olsa gerek. Ben de karşımda kendimden başka muhatap bulamadığımdan olsa gerek tutup kendime hücum ederdim.

Yatağımı ıslatmamalıydım!

Biri bu işe bir dur demeliydi!

Bu biri bendim!

Öyleyse ben neden kendime söz geçiremiyordum? İnsan kendine söz geçirmez, geçiremezse başkaları diş tırnak geçirir, bunu bilmiyor muydum?

Bilmiyordum. Canım çok sıkkın, moralim çok bozuk, okulun melek resimleriyle süslü yüksek kubbeli tavanda bakışlarımı gezdiriyor, pahalı olduklarını hafta sonları ziyaretlerine götürüldüğüm yoksul akrabalarımdan defalarca duyduğum rugan ayakkabılarımın kösele tabanıyla yerdeki halının yumuşak tüylerini eziyor, öylece ayakta durup dikiliyor, kesseler doğrasalar, kanımı akıtsalar o sınıfa girmeyi istemiyordum. Olacakları tahmin ediyordum da ondan.

Ölecek veya öldürülecektim.

Müdire hanım beni tahtaya çağırdı. Doğrulup kalktım yerimden. Elimle önlüğümün arkasını düzelterek yine. Tik olmuş bu bende. Nereden bilmem. Belki kıçım çok açıkta kaldığındandır. Yürüyüp ahşap platforma çıktım. Müdire hanımın karşısında iki elim iki yanımda hazır ol’da durdum. Buyrun Müdire hanım, emir ve komutlarınıza hazırım efendim.

Müdire hanım önce tahtaya yazdı.

2 X 7 = ?

Sonra sordu.

“İki kere yedi kaç eder?”

Boyum yaşıtlarıma göre kısa, kilom belirgin derecede az, çarpım tablosu ezbere aklımdaydı. Yedi kere dokuz altmış üç, sekiz kere dokuz yetmiş ikiydi. Sorulduğunda bu soruları anında yanıtlayabilen sınıftaki birkaç öğrenciden biriy dim. Matematikle aram iyiydi, diyelim insanın dilinin yedi kere sekiz elli altı derken ağzının içinde tatlı bir biçimde dolanıyor olmasından hoşlanacak kadar.

Bu durum bana dua etmeyi öğreten yaşlı ve bıyıklı kadın tarafından da teyit edilmişti. Matematik zekam yani. Babamla beraber gittiğimiz bir hafta sonu ziyaretinde beni bakkala ekmek almaya göndermiş, dönüşte para üstü hesabını sormuş, ben kuruşu kuruşuna doğru yanıtlayınca da kendisine çektiğimi, hesabımın tıpkı kendisininki gibi kuvvetli olduğunu söyleyip beni yanaklarımdan öpmüştü, ıslak ıslak.

Bana göre bu bir yoksulluk alametiydi. Islak ıslak öpmek yani. Yalnızca hafta sonları ziyaretlerine götürüldüğüm akrabalarım yanağımı böyle öperdi. Okuldaki öğretmenlerimiz ve Müdire hanım ise sadece gerektiğinde ve sadece küçük bir öpücük kondururlardı yanaklarımıza, şöyle usulen.

“İki kere yedi kaç eder?”

Ben neden ağzımı açıp da on dört diyemedim acaba? İçimden milyon kere on dört dememe rağmen sesim neden bir türlü boğazımdan çıkmak bilmedi? Sesim dilime dişime veya damağıma mı takılmıştı? Veya bunların hepsi birbirine kenetlenmişti de sesim aralarından geçemiyor muydu neydi? Yoksa bunların hiçbiri hiçbir zaman var olmamıştı da ben öyle dilsiz dudaksız dişsiz damaksız sessiz sedasız mı doğmuştum? Neydim?

Dolayısıyla bu bir süre daha devam etti. Suskunluğum yani. Müdire hanım da mecburen artık –sessizliğimi bir tür inat ya da protesto sandığından olmalı yoksa niye kalkışsın böyle bir şeye– kulağımı kökünden kavradı ve sordu.

“İki kere yedi kaç eder?”

Kulak memesi insan vücudunun en dayanıklı, en sağlam organıdır biliyor musunuz. Vücudun her parçasını çekip koparmak onu çekip koparmaktan kolaydır. Delici ya da kesici bir aletle müdahil olmadıkça ona zarar veremezsiniz. Kulağı çekersiniz, çünkü yerinde kalacağını bilirsiniz. Babamın getirdiği çocuk dergilerinde okumuştum ben bunları.

“İki kere yedi kaç...!!!”

Kulağı sertçe çekilen insan kafası eğik baksa da dünyaya dosdoğru görür her şeyi. Ben de arkadaşlarıma öyle bakıyordum işte. Belki içlerinden biri atılır, on dört deyiverir de paçayı kurtarırım ümidiyle. Olmadı. Kimse on dört demedi. Üstüne de bir de başlamasınlar mı gülmeye. Benimde gözlerime topur topur yaş hücum etti tabii. Hayır, değil kulağımın acısından; gururum sınıftaki en değersiz şeydi de ondan.

“İki kere yedi...!!!”

Sonra taaookkkkk diye tok bir ses duydum. Meğer ben böyle böyle düşünedururken Müdire hanım kafamı kulağımdan çekmek suretiyle tahtaya sertçe vurmamış mı?

Vurmuş mu?

Vurmuş vurmuş.

Acı hissetmedim. Sadece bu sesi benden başka kimsenin duymamış olmasına şaştım da kaldım iyi mi. Benim kulağıma yüz milyon desibel halinde, bir sel gibi, bir çığ, bir gök gürültüsü, bir deprem gümbürtüsü gibi gelen ve geçici veya kalıcı duyma bozukluğuna yol açacak bu sesi benden başkasının nasıl olup da duymadığına hayret ettim. Gerçek bu muydu? Gerçek buysa ondan kopmak en makulü değil miydi?

Tabii ben yine başıma geleni ancak bir süre sonra idrak ettim ve eder etmez de bacaklarım arasından şırıl şırıl akıp bo şalıverdi içim. İnce, berrak, limonata renginde bacaklarımdan süzüldü ve ahşap platformda kıvrılarak ilerledi. Tam kenara gelince durdu, tüm nefesler tutulmuştu, sonra bir damla yere düştü, sınıf o kadar sessizdi ki, şıp sesi duyulacak kadar. Hepimiz şaşkındık. Ağlayalım mı gülelim mi bilemez bir haldeydik.

Meğer annesi ünlü bir şarkıcı, babası da en az onun kadar ünlü bir iş adamı değil miymiş. Meğer gazetelerin birinci sayfalarına yansıyan debdebeli bir boşanmanın ardından çocukları için en iyisinin, en doğrusunun, yani en pahalısının bu okul olduğu düşüncesine varıp onu buraya bırakmamışlar mı. Akranlarına göre cılız mı cılız, Allah günah yazmasın ama çok biçimsiz, hatta ne o öyle, tövbe bismillah cüce gibi bir şeymiş, kolları vücuduna göre hayli kısa, kafası da gövdesine göre büyükmüş ve anaokulu öğretmeni de “arkadaşlarıyla uyum konusunda ciddi sorunlar yaşıyor, tartaklanıyor, teneffüslerde tek başına dolaşıyor, kimseyle konuşmuyor” diyormuş, vah vah vah’mış.

Ben bunları bahçede kendi aralarında laflayan iki müstahdemin konuşmalarından duydum. Hemen az ötelerindeydim. Onları dinlemiyor, mahsus kulak vermiyordum. Çam ağacının gövdesine sırtımı yaslamış oturmuş bacaklarıma değen çalı çırpıdan rahatsız ola ola hikâye kitabımı okumaya çalışıyordum. Altınbaşlıcüce’nin ismini duyunca sadece kulak kabarttım. Zaten suskunluğum epeydir seslere duyarlılığımı artırmış, kulaklarımı keskinleştirmişti. Bazen toprak altında, nebat üstünde gezinen veya havada uçuşan hayvanatın seslerini duyuyordum.

Eteğimin arkasını düzelterek kalktım, yanlarına yürüdüm. Yüzüme saygılı bir ifade de takınarak yatakhanede unuttuğum bir şeyi almak için izin istedim. Yalan söylediğim yüzümden anlaşılacak da cezalandırılacağım korkusu yaşadım ama onlar kafalarıyla da onaylayarak izin verince rahatladım. Sıcak yaz günü bir bardak soğuk limonata içmişim gibi ferah ferah okul binasına yöneldim. Demir işlemeli ağır kapıyı her zamanki gibi iki elim ve tüm gövdemle abanarak açtım ve içeri girdim. Girer girmez de seslerin tamamı bıçak gibi kesildi. Bahçede koşuşturan arkadaşlarımın, onları zaptetmeye çalışan kızgın refakatçi öğretmenlerin, trafiğin...

Şeftali renkli halının marifetiydi bu bana göre. Üst katın merdivenlerinden basamak basamak dalgalanarak şelale gibi iniyor, girişin zeminine varır varmaz bir kova boya gibi etrafa şiddetle dağılıp saçılıyordu. Misal bodrum kattaki kahvaltı salonunda müstahdemlerin çıkardığı tabak çanak gürültüsü şayet yanlarında olunacak olsa kulak tırmalayıcı veya en hafifinden rahatsız edici bulunacakken aynı ses bu marifetli halının sayesinde girişin dinginliğine sadece hoş bir tını olarak eklemleniyordu.

İşte bu halının tüylerini eze eze çıktım üst kata. Neşem yerindeydi bak. Bazen böyle olurdu. Derdimi tasamı unutup neşelenirdim. Tırabzanın korkuluklarına da teker teker dokundum ki keyfim iyice yerine gelsin. Son iki basamaktan bir dağ keçisinin çevikliğiyle sıçrayıp antreye vardım.

Erkekler yatakhanesinin kapısı yarı aralıktı. Heyecanlıydım. Şimdi ona ne diyecektim? Kendime kızdım hemen. İki laf düşünmediğim için önceden. Sonra aklıma geldi. Selam, merhaba, ne haber, nasılsın, diyecektim. Buraya ilk bırakıldığım zamanlarda bana söylenmesini en çok istediğim gibi.

“Afedersin ve biraz ileri de gidiyor olabilirim ama ben sende bir keder sezdim, bir kimsesizlik, bir çaresizlik hali, yok eğer öyle değilsen giderim hemen ama varsa eğer bir parça doğruluk payı...” diyecektim.

Diyecektim ama endişeliydim de. Ya bana sen kendi işine bak derse? Riski, sorumluluğu, hayal kırıklığını göze alabilir miydim? Almalı mıydım? Tecrübelerime göre evet. Biri bu riski, biri bu sorumluluğu almalıydı. Hiçbir canlının ölmesine, öldürülmesine göz göre göre izin verilemezdi.

Uzattım başımı erkekler yatakhanesinin kapısından. Altınbaşlıcüce oradaydı. Cam kenarındaki yataklardan birinde. Bağdaş kurmuş oturmuştu. Ağır adımlarla yanına yürürken ayakkabılarımın altıyla bilhassa ses çıkarmaya çalıştım ki dönüp bana baksın. Ona selam, merhaba diyeyim. Yok kılını kıpırdatmadı. Ben de tam yanına gelince durdum. Bu sessizlikte birinin arkasında durup adını söylemek irkiltici olabilirdi. Bu yüzden tam parmağımla omzuna dokunacaktım ki kucağında bir kitap tuttuğunu gördüm. Şaşırdım. Daha önce bu okulda hiçbir çocuğun ders ya da ödev saati dışında bir kitapla ilgilendiğini görmemiştim de ondan.

Altınbaşlıcüce ise kitabın açık iki sayfasındaki bir resme dalıp gitmişti. Daha o an ondan hoşlandım. Baktığı sayfaya baktım. Ormanlar, uçurumlar, vadiler, hayvanlar, denizler, uçanlar, sürünenler, insanlar ve hayvanlar gördüm. Rengarenk bir ormanda devasa büyüklükte bir ağaç gördüm. Ağaçta iri bir dal. Dalda bir yuva. Yuvada iki kuş gördüm. Biri anne, biri yavru. Ve tüm manzaranın altında da bir paragrafcık bir yazı.

Anne kuş ile yavru kuş yaşayacak bir yer bulmanın telaşındaydılar. Onları büyük felaketler bekliyordu. Baba Kuş’a duydukları özlem artık dayanılmaz raddeye varmıştı. Acaba Baba Kuş’a kavuşacaklar mıydı?

Yazıyı okuyup bitirdikten sonra Altınbaşlıcüce’nin hâlâ kıpırdamadığını görünce biraz daha bekledim. Benim kadar hızlı okuyamayabilirdi. Beklerken beklerken aklıma bahçedeki müstahdemlerin konuşmaları geldi. Anaokulu öğrencisi olduğunu hatırladım ve anladım ki yazıyı okuyamayıp yalnızca resme bakıyor. Onu daha o an sevdim. Bir resme dalıp gitmesini.

“İstersen...” dedim,“sana okuyabilirim?”

Annemle babamdan hiçbir şey istemezdim ben. Yaygın deyişle ne istediğimi ya yanlış anladıklarından ya da hiç anlamadıklarından. Cebime bol bol para koyarlardı mesela. Kantinden canımın çektiğini alabileyim de zengin arkadaşlarımın yanında kendimi eksik hissetmeyeyim diye. Birkaç kağıt parayı –yanlış olduğunu bile bile– şeritler halinde yırttığım doğrudur.

Neyse ki bu defa resimli hikâye kitabı deyince bir yanlış anlaşılma olmadı ve kucağında bir hikâye kitabı setiyle çıktı geldi biri. Aman da aman kitap okumama çok sevindiğini, zaten çok akıllı olduğumu, bu kitapları okuya okuya daha akıllı olacağımı, zaten okumayı okula gitmeden söktüğüm için benimle gururlandığını, akrabalarımızın göğüslerinin de benim başarılarımla kabardığını, içlerinden birinin çocuğunun ikinci sınıfa geçmesine rağmen hâlâ kekeleyerek okuduğunu... Sonra yanağımı öptü ve gitti.

Ardından öylece bakakaldım iyi mi.

Beni bırakıp bırakıp gitmelerin nazarlarında rutinleştiğini gördüm de ondan. İçim burkuldu. Peşinden koşmak, bacak larına sarılıp beni burada bırakma ne olur bırakma diye yalvarmak geldiyse de içimden, bunu yapmadım, yapamadım, gururum izin vermedi, sadece güle güle iyi günler dedim. Bu kadar alçaldığım için bile kendimden nefret ederek.

Nefret en iyi bileyi taşı. Her neye değse onu keskinleştirmeye yarıyor. Ben de bilendim tabii. Aksi mümkün mü? Beni ölmeye bırakır gibi nasıl gidebiliyorlardı? Burada çektiğim çileyi ben teferruatıyla ağzımla dilimle söylemiyorsam da anlamıyorlar mıydı? Anlıyor da anlamazdan mı geliyorlardı? Bunu neden yapıyorlardı? Beni sevmiyorlar mıydı? Sevdiklerini söylüyorlardı. Sonra beni cehenneme bırakıp gidiyorlardı. İnsan hiç çocuğunu ölüme terk eder mi? Ben onları terk eder miydim? Etmezdim. Etmemem gerekirdi. İnsan anne babasının ölmesini ister mi? İstemez. İstenmemeli. Öyleyse ben neden istiyordum? Neden bazı geceler ölmeleri için dua ediyordum? Onları ölesiye severken hem de. Ben kötü biri miydim? İyiler anne babalarının ölmesini düşünmez, aklından bile geçirmez, kendiliğinden geçse dahi hemen silerdi, silmeliydi? Değil mi? İyiler akıllarına mukayyet olabilir, olmalı, olmalıydım değil mi? Eğer ki yanlışlıkla fena şeyler düşünse bile gizleyebilir insan, gizlemeli, gizlemeliydim değil mi? Aksi büyük suç, büyük günah, değil mi?

Düşünmek insanı her zaman yavaşlatıyor. Düşünmeyi bıraktım ve harekete geçtim. Bir yığın hikâye kitabını kucakladım ve yürüdüm erkekler yatakhanesine. Altınbaşlıcüce’nin yanına oturdum ve başladım okumaya.

Tarihsel bir görevi yerine getirir gibi.

Okuyucu bir kadın soyunun son sürdürücüsü gibi.

Her kelimeyi tane tane, dilimle dişimle ilk kez tanıştırır gibi. Hayvan seslerini taklit ede ede. Konuşmayı yeni öğrenen biri gibi.

Yeni bir ses de ediniyordum bu sırada. Bu ses bana hiç durmadan üzerine basılıp geçilen bir paspas veya tezgâhta unutulan bir el bezi gibi değersiz bir şey olduğumu hatırlatan içimdeki kötü sesi bir parça olsun bastırabiliyordu. Bu seste yoksullarla zenginler, bu seste dik yokuşlar, katillerle maktûller hep bir arada yaşayabiliyordu. Altınbaşlıcüce’yle aralarındaydık. Sanki bizler de bir kitabın sayfaları arasındaydık.

Sabahları güne sağlam bir temizlikle başlamak gün boyu yapılacak her işte başarılı olmanın ilk kuralıdır. Akşam temizliği ise geceleri mışıl mışıl uyumanın garantisi. Bu ve bunun gibi vecizeleri Müdire hanım banyoya ani baskınlar düzenleyip yumurtlar, etraflarımızda dolanıp gözlerimizdeki çapakları, burun ve kulaklarımızda biriken kirleri temizlememiz yönünde bize sert uyarılarda bulunur; bizler de yüzlerimizdeki mahmurluğu, yanaklarımızdaki uyku sıcaklığını soğuk sular serperek uzaklaştırmaktan şikayetçi, mutsuz, gudubet suratlı çocuklar olurduk her sabah.

Altınbaşlıcüce gelmeden önceydi tabii bu. Onun gelişinden sonra her şey değişmişti. Yatağım bile bir parça kurumuştu. Bir amaç edinmiştim de ondan. Ona dergilerden hikâyeler okuyor, önceki okuduklarımı hikâye edip anlatıyor, onu zorbalıklara karşı ayakta tutmaya çalışıyordum. Diğer çocuklar onunla alay ettiğinde, çelme taktığında karşılarında beni buluyorlardı. Onun fedaisi olmuştum. Onu korumak için veriyordum kavganın gözüne. Arkadaşlarla göğüs göğüse gelecek kadar ileri gitmiştim.

Onunla aramız çok iyiydi ama. Anlattığım her şeyi dikkatle dinliyordu. Kuralları ona öğretmiştim. Uymazsan burada tek başına ölürsün demiştim.

Artık sabahları onu görecek olmanın sevinciyle uyanıyor, elimde sabunluğum, diş fırçam ve macunumla kapıya yürüyor, durup dikiyordum gözümü erkekler yatakhanesinin kapısına. Onu bekliyordum. İçim kıpır kıpır. Neyse ki o da beni çok fazla bekletmiyor, elinde sabunluğu, diş fırçası ve macunuyla kapıda beliriyor, birbirimizi görmenin sevinciyle gülümseşiyor, kısa, nizami adımlar atarak tam ortada buluşuyor, omuz omuza yan yana iki asker gibi uygun adım banyoya geçiyor ve başlıyorduk temizliğe. Böyle zamanlarda sanki ellerimizde mikropları kıran alelade sabunlar değil de birer avuçluk saadet topları tutuyormuşçasına mutlu ve bunların suyun altında köpük köpük çoğalmasına sevinçli oluyorduk ve sabunlar da sanki barındırdıkları miski amber kokuların dışında bazı başka büyüleyici kokular da saçmaya başlıyorlardı.

Tabii ben bu masal aleminde dahi bir parça temkinli duruyor, aşırıya kaçacak her türlü hareketten kaçınıyordum. Altınbaşlıcüce’nin sorumluluğu da bendeydi ne de olsa. O bazen kendisini kolayca kaybediyor ve tutup parmakları arasında şişirdiği küçük bir baloncuğu üfleyiveriyordu yüzüme. Baloncuk da uçuyor uçuyor diyelim burnumun ucuna konuyor, ben de tam bunun üzerinde oluşan minik bir gök kuşağına şaşıbeş gözlerle bakıyorken yakalıyordu Müdire hanım kulak köklerimizden ve kaldırıyordu gövdelerimizi havaya.

Daha o dakika hak veriyordum ben kendisine.

Kurallara itaat şarttı.

Kurallara uymayanın hali haraptı.

Bahçede bir ders boyunca tek ayak üstünde bekletilmek kaçınılmazdı.

Vazifemi yerine getirmediğim için kendime kızar, ona kızmazdım.

Her öğlen son ders zilinin çalmasıyla hepimiz okulun girişindeki antrede toplanırdık; benim burada her zaman çok sevdiğim dinginlik kaybolur, yerini bağrış çağırışlara çığlıklara, bazen de homurtulara bırakırdı. Arkadaşlar arasında kavga edenler, saç çekenler, birbirlerini çimdikleyenler vardı. Biz bu hareketli kalabalığın içinde el ele tutuşmuş uslu uslu duranlardık. Böyle iyiydik.

Sonra bir öğretmen gelir, bizlere sessiz olmamızı, uslu ve ikişerli sıralar halinde bahçeye çıkmamızı, yemekhaneye kadar kudurmadan yürümemizi, aksi takdirde cezalandırılacağımızı söylerdi. Cezaların caydırıcılığı muhakkaktı. Gürültü bıçak gibi kesilirdi. İşlemeli ağır demir kapının sürgüsü bir müstahdem tarafından gürültüyle çekilir, kapı ağır ağır aralanır, güneş ışığı yüzlerimize perde perde düşer, toz zerreleri ışık huzmeleri arasında uçuşur, ilk anda hepimizin gözü kamaşır, bu kamaşma yine hepimizde önlenemez bir canlılığa yol açar, bizler artık yerlerimizde duramaz olur ve bacaklarımız da sanki gövdelerimizden bağımsız birer uzuvmuş çasına hareket etme arzusuyla yerlerinde kıpırdanırken Müdire hanımın sesi duyulurdu.

“Kesssss!”

Kırbaç gibi şaklayan bu sesle herkes susardı. Kurallar çok sert, çok katıydı. Gündüz yaramazlık yapanlara bazen gece Müdire hanıma masaj yapma cezası verilirdi. Bazılarına kadının bacakları, bazılarına ayak bilekleri, bazılarına da sırtı düşerdi.

Yine her öğlen kurallara uymayan biri veya birileri her zaman çıkardı. O öğlen sıranın bizde olduğunu nereden bileyim.

Basamakta durup koşalım mı dedi. Şaka yaptığını düşündüm. Yüzüne baktım. Ciddiydi. Şaşıp kaldım. Şimdi koşmak da nereden çıkmıştı. Koşmak görünür olmaktı. Koşmak başıbozukluktu. Kaldı ki o zamana kadar hep el ele tutuşarak, tam da Müdire hanımın, öğretmenlerimizin ve müstahdemlerin görmek istediği şekilde yürümemiş miydik? Bahçede veya yemekhanede sıramızı şımarık çocukların yaptığı gibi önlere girmeye çalışarak değil de sabırla beklememiş miydik? Bana sidikli diyen çocukların masalarına oturmamış, yemeğimizi hiç konuşmadan ve öğretmenlerimizin tembihlerine uyarak sessizce yememiş miydik? Mazimize tersti bir kere. Olmaz dedim.

Israr etti. Kollarını kavuşturup küser gibi de kafasını çevirdi.

“Seni sevmiyorum” bile dedi.

İçimde bir şey çıt etti benim.

Buna dayanamazdım, yani onun beni sevmemesine.

Buna çok alışmıştım, yani onun beni sevmesine.

Bir an sonra koşuyorduk. Diğer çocuklar arasında küçük bir infial yaratarak. Başlarımıza değen çam ağaçlarının dallarına parmak uçlarımızla dokunarak. Yemekhane kapısına iki üç metre kalmıştı ki biri bir çelme taktı. Hangi itin oğlu bilmem. Bizim de önce ellerimiz birbirinden koptu, havada bir süre yuvarlandık, sonra ben kafamı kenara aksesuar olarak yerleştirilmiş büyükçe bir kaya parçasına çarparak durabildim; o ise az öteye yüzüstü kapaklanarak. Ona yardım etmek için ben hemen yerimden kalkmaya çalışıyordum ki başım fırıl fırıl döndü. Oturdum oturduğum yerde.

“Kan! Kan var yüzünde!

Benim yüzümden!

Ölme, n’olur ölme!”

Alnımdaki ıslaklığı hissettim. Elimle yokladım. Baktım. Beş parmak kan. Sonumun geldiğini anladım. Buraya kadardı. Cenaze törenim canlandı gözümde. Tabutum toprağa indirilirken yanımda kimseler yoktu. Kimse uğurlamıyordu beni son yolculuğuma. Kimsesizler mezarlığına atıyorlardı cesedimi. Sevilesi öpülesi parmaklarımın, çocuk gövdemin üstü toz toprakla kaplanıyor, kurtçuklar tarafından yenilip yutuluyordum.

“İyi misin?”

Bu ses beni şaşırtıcı bir çabuklukla kucaklayan öğretmenime aitti.

Birden ona her şeyi anlatmak arzusuna kapıldım iyi mi.

“Değilim, hiç iyi değilim öğretmenim, canım çok sıkkın, moralim çok bozuk, arkadaşlarım beni hiç sevmiyor, çünkü annemle babamı çok özlüyorum, beni buradan almaları için sü rekli yalvarıyorum, almıyorlar, beni bir türlü karşılarına alıp da düzgünce konuşmuyorlar, beni ne zaman, nasıl, hangi şartlar yerine gelir gelmez yanlarına alacaklarını bir türlü söylemiyorlar, ben işte buna kahroluyorum, ben işte buna mahvoluyorum, beni başlarından savmak istediklerini, beni sevmediklerini düşünüyorum, ben de onları sevmemek istiyorum ama bunu yapamıyorum, içimden onlara duyduğum sevgiyi bir türlü söküp atamıyorum, sık sık ölmelerini istiyorum...”

“Annesini arayın, haber verin, çabuk!”

Anne deyince durdum.

“Durun!” dedim. “Durun öğretmenim.

Anneme düştüğümü söylemeyin.

Üzülür.

Ki zaten onu üzenler çoktur.”

Annem hafta sonları nefes nefese, eli kolu alışveriş torbalarıyla dopdolu yatakhaneye gelir, pahalı mağazalardan aldığı ponponlu çorapları, kareli İskoç etekleri, kolları volanlı triko kazakları, içleri tüylü botları yatağımın üstüne boşaltır, hevesle yüzüme bakar, heyecanla beğenip beğenmediğimi sorar, ben beğendiğimi söyleyince de sevinçle, telaşla etiketlerini bazen eliyle bazen dişiyle söküp çekip yırtıp atar, beni hızlı hızlı giydirir, her daim çantasında bulundurduğu sık dişli tarağı musluktan akan suyun altına tutar, saçımı çeke çeke tarar, iki kulağımın üstünde iki keçi kuyruğu yapıp bir paket lastiğini defalarca döndürür ha döndürür, benim de kafamın derisi acır ha acır, gözlerim acıdan yaşla dolar ha dolar, fakat gıkımı çıkarmazdım.

“Aynada kendine bak!” derdi.

Bakardım. Annesinin yanında yeni giysileriyle gözleri ışıl ışıl, parlak gözlü, keçi kuyruklu bir çocuk görürdüm. Ona hem çok acıyıp onun için hem sevinçten çıldıracak olur dum. Bu görüntüyü sonsuza dek hafızama kaydetmek için anı ciğerlerime solurdum. Dışarıda kasırgalar kopsa da, şehrin caddeleri buzla kaplansa da saadetten aklımı yitirecek gibi olurdum.

Annem yüzümü gözümü bir atkıyla sarıp sarmalar, boynumu da iyice sıkılardı. Nefes alamazdım.

Düşerdik yollara.

Kar kış fırtına dinlemezdi annem.

Yirmi beşinde var yoktu.

Çok olmamıştı kocasından boşanalı.

Çalışmaya başlamıştı.

Sigara içmeye de.

Sokaklar boyunca elinden çekelediği kızını yoksul akraba evlerine taşırdı. Babasının. Kardeşlerinin. Amcalarının. Dayılarının. Eltilerinin. Görümcelerinin.

Onun bir evi yoktu.

Yoksul akraba evleri.

Ortak yanları çamurlu sokakları, kapı önlerinde biriken arkası basılı ayakkabıları, akan kokan tüten sobaları, is yemek kokulu odaları olan bu evlerden birini diğerlerinden ayrı yere koyar, her zaman oraya gitmeyi ister, hatta bazen kendi ahlâkımın dışına çıkıp ısrarcı dahi olurdum. Çünkü tarçın ve süt kokulu bu evde çocuklarını kuş gibi besleyip doyuran, ağızlarına damlalıkla meyve suyu akıtan, zeki olmaları için bin bir hüner sergileyen bir anne ile yine çocuklarını kucağında sallayıp ninniler söyleyerek uyutan güleç yüzlü bir baba ve kahkahayla gülüp huzurla uyuyan iki çocuk vardı.

Bu ev özlediğim ne varsa hepsini hepsini barındıran tam bir saadet yuvası, tam bir cennetti gözümde. Eşiğinden içeri adım attığım anda beynimde bir kronometre telaşlı bir geri sayıma başlar, oradan ayrılacağım zamana kadar geçecek her anı milisalisesine kadar hesaplar, bu zamanı çok iyi değerlendirmeye karar verir, kardeşim bildiğim evin küçük prensiyle prensesini eğlendirmeye çalışır, pahalı oyuncakla rımla boyama kalemlerimi önlerine yığar, sandalyeler arasına çarşaflar gerip çadırlar kurar, bu çadırların içinde onlara masallar hikâyeler anlatır ve tüm bunları yaparken de kendimi alttan alta vazgeçilmez kılmaya çalışır, beni çok sevmelerini, öyle çok sevmelerini ki yanlarında kalmam için annelerine ısrar etmelerini, hatta yalvarıp yakarmalarını isterdim.

Neyse ki ayrılık saati gelip çattığında emeklerim boşa gitmez, onlar da benim gibi kendilerini yerden yere atar, yanlarında kalmam için ter ter tepinirdi. Sonuç değişmese de manzara karşısında benim de gözlerim sevinçten yaşla dolar ha dolardı.

Yine bu akraba evinde tüm bunlar olup biterken benim bir gözüm daima evin annesinde olurdu. Bu kadın tüm anaçlığıyla dev bir tencerede köpük köpük süt kaynatıp sütlaç pişirirken dönüp bana sorardı.

“Okulda rahat mısın çocuğum?

Anne babanı özlüyor musun?”

Yoksulluk ve köylülük insanı kötüleştiriyor olmalı. Yoksa sorulacak soru mu şu. Ne desem bilemiyorum. Bahaneler uyduruyorum. Kah patavatsızlığına, düşüncesizliğine veriyor, kah bu soruyu saflıkla sorduğuna veya ağzından kaçırmış olacağına aklımı inandırmaya çalışıyor, bunu yaptığım için kendime öfkeleniyor, beni yalan söylemeye mecbur bıraktığı için ona sinir oluyor ve başlıyordum zavallının vicdanındaki sızıyı dindirecek bir masalı anlatmaya.

“Sevgili büyüğüm, insan hiç annesini babasını özlemez mi? Tabii ki özlüyorum ama hiç değilse bazı hafta sonları görebiliyorum onları değil mi? Tamam bazı hafta sonları da gelmiyorlar ama önemli değil, insan elindekiyle yetinmesini bilmeli değil mi? Rahatıma gelince, evet çok yerinde. Okulumuz çok gü zel. Tavanlardan kocaman ışıl ışıl avizeler sarkıyor. Halıları bir görseniz... Yumuşacık ve sessizler. Nevresimlerimiz, perdelerimiz, havlularımız hepsi hepsi en iyi kalite kumaştan. Muslin, gabardin, kaşmir gibi anlamını bilmediğim adları var.

Öğretmenlerim, Müdire hanım, arkadaşlarım, müstahdemler, hepsi hepsi beni çok seviyor. Tahtaya kalktığımda hepsi aferin diyor. Hep yıldızlı pekiyi alıyorum. Çarpım tablosu ezberimde. Sorun isterseniz sorun.

Sırf ben sevdiğim için sütlaç pişirmeniz ne hoş, ne incelikli bir davranış. Çok teşekkür ederim.

Biliyor musunuz biz okulda birbirimize sürekli teşekkür ederiz.”

Yanağımı okşuyor. “Sen çok akıllı bi çocuksun. Büyüyünce avukat ol,” diyor. Sonra da dönüp kendi çocuklarına kötü kötü bakıyor. Çocuklar şaşırıyor. Acep yanlış bir şey mi yapmışlar? Masum başları öne eğiliyor, ocaktaki süt fokurdayıp taşıyor, tencerenin yüzünden köpükler süzülüyor, ateşle buluşup cos diye bir ses çıkarıyor, manzarayı gören kadının öfkesi sertlikle kendisine yöneliyor.

“Hay lanet gelsin benim aklıma!”

Karanlık binanın içi yemek kokuyordu. Basamakları ağır ağır çıktık. Üçüncü kata gelince durduk. Annem kapıyı tıkladı. Önce terliklerini sürüyerek gelen birinin ayak sesi duyuldu, sonra kapı gıcırdayarak aralandı, suratsız, şişman bir kadının görünmesiyle kaybolması bir oldu, kapı yine gıcırdayarak ve duvara çarptığını belli eden hafif bir tok sesi çıkararak durdu. Biz annemle eşikte hafifçe sıçradık. Ben hemen onu korumak düşüncesiyle gözlerimi kısıp içeriye şöyle bir göz gezdirdim. Duvarda bir gaz lambası asılıydı. Gücü tüm odayı aydınlatmaya yetmiyor, cılız titrek ışığı belli belirsiz dalgalar halinde kimi varlıkların üzerinde geziniyor, onlar da canlı veya cansız olduklarına dair ilk anda bir ipucu vermiyor, ancak dikkatle bakıldıktan kısa bir süre sonra kendilerinin gerçekte ne olduklarını hatırlatıyorlardı. Misal benim gözüme ilk anda dev bir kaya parçası gibi görünen karaltıya dikkatle baktığımda bunun gerçekte bir yemek masası ve etrafına toplanmış bir erkek topluluğu –yani yaşlı dedemle genç dayılarım– olduğunu idrak ettim.

Başları kımıldadı önce. Ziyaretimizden duydukları memnuniyetsizliği zaten her zaman asık olan yüzlerini bir iyice dökerek, yani bakışlarını önlerindeki yemek tabaklarında sanki ilgilerini çok çeken bir şey varmış da ona bakıyorlarmış gibi dikerek gösterdiler.

Kapı o sıra kapandı. Artık annem mi kapadı yoksa kendi kendine mi kapandı bilmiyorum. Bildiğim, annemle el ele tutuşmuş vaziyette bir kayanın karşısında durup dikildiğimizdi.

Sonra dedem yüzünü, bütün yüzünü ama, yani uzun yüzü ve kel kafasını, derin ve her biri kör kuyu gözlerini, aşağılayıcı kıvrımlarla bezeli dudaklarını, kızgınlıkla açılmış burun deliklerini, hepsini hepsini kaldırıp baktı. Anneme.

Suçlayarak.

Aşağılayarak.

Kinle.

Nefretle.

Dönüp ben de baktım anneme.

Yol boyu çamurlara belenmiş, üşümüş, nefes nefese kalmış çok yorgun yüzlü çok genç bir kadın gördüm. Dedeme sonsuz öfkelendim. Günü geldiğinde onu en ağır şekilde cezalandıracağıma dair yeminler ettim. Her tür akrabalık bağı bir yana, insan olan bir başka insana bunu yapmazdı. Yapmamalıydı. Karda kışta soğukta çamurda çocuğunu sırtında taşıyarak gelmiş hiç bir insana böyle davranılmazdı. Davranılmamalıydı. Sırtına sıcak bir şal konulmalı, acil bir soba başına davet edilmeli, eline bir bardak ılık çay tutuşturulmalı, kendisiyle teskin ve teselli edici, hatta güçlendirici bir konuşma yapılmalı veya sadece susulmalıydı.

Kaşlarımı çatıp suratına dik dik baktım, gözlerime ürkütücü ifadeler vermeye çalıştım. Anlasınlar istedim. Onlara çok kinlendiğimi, kendilerini bir gün mutlaka öldüreceği mi anlasınlar, korkup insafa gelsinler, annemi daha bu genç yaşta bu hale koydukları için utansın, pişman olsun ve hemen o dakika diz çöküp ondan af dilesinler istedim.

Olmadı. Aksine çok ölümcül, çok tahripkar bir silah denedi üzerimizde dedem. Hasarı nesiller boyu sürecek.

“Sen bu sıpayı hâlâ peşinde mi dolaştırıyorsun!”

Dedi mi?

Dedi galiba.

Dedi dedi.

Dönüp anneme baktım.

Kafası önüne eğikti. Suçlu gibiydi. Suçlu muydu? Bilmem. Bildiğim, eğer o suçlu ise benim de bir şekilde bu suçun mahsulü ve peşte dolaştırılmaması gereken sıpa olduğumdu. Onu zor durumda bıraktığım için kendimden nefret ettim. Saçımı başımı yolmayı, kendimi orada imha etmeyi istedim. Dayanamayıp sıpa olmadığımı, anneme böyle davranamayacaklarını haykırdım yüzlerine.

“Yeter artık!” dedim, “Yeter kesin! Çorapları su içindeki şu kadını ayakta bekletme terbiyesizliğine sizi hangi düşünce veya duygu sevk etti bilmiyorum fakat insafa gelin! İnsan düşmanını bile güçlü seçmeli değil mi? Görmüyor musunuz insan yerine koymadığınız bu kadın ne kadar da zayıf! Ha ayağınızı da denk alın bu arada! Aksi takdirde olacaklardan...”

Konuşmam genç dayılarımın çirkin kahkahalarıyla kesildi.

“Gel sıpa gel otur, acıkmışsındır!”

Bir gün mutlaka boğazlarını sıka sıka, ağızlarını burunlarını kıra kıra, dişlerini döke döke öldüreceğim kişilerle aynı masada yemek yemeyi midem kaldırmayacağından yerimden kıpırdamadım ben tabii. Annem sırtımdan yavaşça iteledi. Bir sandalyeye iliştim mecburen. Annem bana gözleriyle uslu ol der gibi bir bakış attı ve zifiri karanlık koridorda kaybolup gitti. Arkasından bir düşünce belirdi aklımda. Bir damla asit gibi.

Onu bu gece öldürecekleri!

Yemeğine zehirler katarak!

Bıçaklarla doğrayarak!

Boğarak!

Balkonlardan atarak!

Kafasını taşlarla ezerek!

Piknik tüpüyle beynini parçalayarak!

Onu parmaklarında oynatarak!

İzzeti nefsiyle, gururuyla, haysiyetiyle oynayarak!

Onu iffetsizlikle suçlayarak!

Onu attığı adımdan, kendisinden utandırarak!

Affedilmez suçu yüzünden!

Benim yüzümden!

Az önceki suratsız kadın getirip önüme bir tas çorba bıraktı. İçinde bir kurtçuk kıvranıyor, çorbanın yüzeyinde kalmaya çalışıyordu. Hayatta kalmaya çalıştığını anladım. Onu kurtarmayı sadece bir an düşündüm. İstesem onu sırtından yakalayıp masanın üstüne bırakabilir, sevine sevine plastik örtünün üstünde uzaklaşmasını seyredebilirdim ama bunu yapmadım. Ölsün istedim. Onun da önce hareketleri yavaşladı sonra tamamen durdu zaten.

Çorbayı içmedim.

Dedem “İnat var bunda!” dedi.

Desin. Yaptığını misliyle burnundan fitil fitil getireceğim nasılsa.

Geceyi anneme sıkı sıkı sarılarak, onu öldürmelerine izin vermeyeceğime yeminler ederek ve tabii uyanık kalmaya çalışarak geçirdim. Sabah uyandığımda ıslak ve yalnızdım. Müdire hanımın tembihlediği gibi mum gibi, kalem gibi, kurşun asker gibi sırt üstü dümdüz yatıyordum. Odanın tavanı yüzlerce, binlerce kurtçukla kaplıydı. Gece ölüme terk ettiğim kurtçuğun akrabaları olmalıydılar. Öfkeli görünüyorlardı. Ağır hareketlerle ilerliyor, bir an durup siyah noktalı başlarını kaldırıp önlerinde ne olduğuna bakıyor, fısıldaşıp beni yargılıyor, belki öldürülme biçimimle ilgili ihtilafa düşüp sertçe sağa veya sola kıvrılıyorlardı. Sinirden kuyruklarını kamçı gibi vuranlar vardı aralarında. Hepsi birden üzerime düşecekler de burun deliklerimden, göz kulak burun oyuklarımdan girecekler de beni yiyip bitirecekler diye korktum.

Sonra uykumdan tam uyanamadığımı, bir kâbusun içinde olduğumu anladım. Anneme seslenmek istediysem de bunu yapmadım. Sustum. Sesin gücünü biliyordum. Havada yarattığı titreşimler kurtçukları rahatsız edebilir, en azından birinin düşmesine sebep olabilir, sonra diğerleri de peşi sıra düşüp ağzımdan burnumdan girip... Sustum.

Nefes alınamayacak kadar sessiz bir ortam oluştuğunda havada kesinlikle bir esinti yaratmamaya çalışarak doğruldum ve parmak uçlarımda yürüyüp odadan çıktım. O zamana kadar içimde tuttuğum nefesi koyuverdim. Huu. Seslerin geldiği tarafa koştum.

Annem ve aynı suratsız kadın mutfaktaydılar. Durumu anlattım. Bana inanmadılar. Annemin elinden tutup çekiştirdim. Suratsız kadın da geldi peşimizden. Kapıyı açıp odanın tavanına baktılar ve birer çığlık koyuverdiler. O sıra kurtçuklar pıtır pıtır dökülmeye başlamasın mı. Çığlık çığlığa elimle kolumla iteliyordum ki uyandım. Annem yanımdaydı. Beni kucaklamıştı. Korkmamamı söylüyordu. Surat sız kadınsa dizlerini dövüyordu. Meğer kapının arkasındaki köyden gelen bulgur çuvalı kurtlanmamış mı.

Kâbusların gerçeğe, gerçeklerin kâbusa dönüştüğü zamanlardı. Dışarıda kış kıyamet kopar, ambulanslar ölmek üzere olan hastaları hastanelere taşır, biz annemle istenmediğimizi açıkça hissettiğimiz evlere hafta sonu ziyaretlerine giderdik. Belki de sadece koyun koyuna uyuyabilmek içindi. Annemin bir evi yoktu.

Bazı şeyler fazla ince düşünülmeden yapılabiliyor sadece. Mesela ince ince düşünse kimse çocuk yapmaz. Mesela ince ince düşünse kimse suç işlemez. Ben o gece ince ince düşünerek tecrübe ettim bu düşünceyi. Yatağımda sırt üstü yatmış uzanmış herkesin uyumasını beklerken ince ince düşündüm.

Benim bundan sonra yaşama ihtimalim var mı? Yok mu? Onu.

Annemin yirmi beşinde bir dul olduğunu.

Devlet dersinde değil; daha okula gidemeden öldürüldüğünü.

Belki de mektuplarıma bu yüzden yanıt yazamadığını.

Büyürken yanımda olamayacağı açıktı. Onu koruyamamıştım. Dizlerine yapışmalı, o eve bir daha gitmemesini söylemeliydim! Annemin ölümünü ben istemiştim. Onu ölüme ben göndermiştim. Allah beni kahretsindi. Ne olacaktı benim bu halim? Kimdi beni bu hale koyan? Eşrefi mahlukat mı yoksa kendi mi Yaradan?

Bıçak yastığımın altında hareketlendi. Yadırgamadım. İki elimle kavradım. Ve önüme ilk çıkana sapladım.

Sabah bir kan deryasının içinde mum gibi, kalem gibi, bir kurşun asker gibi kaskatı kesilmiş halde yatarken buldular beni. Hemen acile koşturdular. Her şey hep hayalini kurduğum gibiydi. Bir ambulansın içindeydim. Bana ölmeyeceksin, yaşayacaksın diyen bir hemşirenin eşliğinde. Fakat artık çok geçti. Ben ölmüş veya öldürülmüştüm.

El ve ayak bileklerimden bir sandalyeye sıkı sıkıya bağlanmıştım. Metal bir krikoyla ağzım sonuna dek gerilip açılmıştı. Yerde kendi kanımla dolu çinko bir kap duruyordu. Beyaz önlüklü bir adam elindeki neşterle boğazımı kesip biçiyor, ben avazım yettiğince bağırıyor, kendimi hiç durmadan öne fırlatıyorken gözlerim karıncalanıyor, anne ve babamın gülümseyen birer fotoğrafı bu karıncalı zeminde beliriyor, onlara beni kurtarmaları için yalvarıp yakarıyor, bir yandan da bu yalvaran halimden var gücümle nefret ediyordum. Bir hastanedeydim. Bir aydır.

Doktorların hemşirelerin candan ilgisine, annemin öldürülmeyip hayatta kalmış olmasına, hatta bazı geceler benimle koyun koyuna uyumasına, başımı göğsüne yaslayıp okşamasına, terli alnımı öpüp beni çok sevdiğini, bana bir şey olsaydı yaşayamayacağını söylemesine rağmen bir türlü iyileşemiyordum. Bir sabah göz aklarım sararmış uyanıyor, sarılık teşhisiyle karantinaya alınıyor, tam yirmi bir gün boyunca karantinada kalıyordum; bir başka sabah boğazım şişmiş halde uyanıyor, bademcik ameliyatı olmak üzere bir sedyeyle ameliyathaneye koşturuluyordum. Annemle babam sürekli kavga edip birbirini suçluyor, sesleri hastane koridorlarını inletiyor, sonra yanıma gelip her şeyin yolunda olduğunu, beni çok sevdiklerini söylüyorlardı. Aklımı buna inandırmaya çalışıyor, hatta zorluyordum fakat gövdem şiddetle itiraz ediyordu. Ona söz geçiremiyordum.

Doktor bana kendimi neden bıçakladığımı sordu. Soğukkanlılıkla böyle bir şeyi tabii ki yapmadığımı, yabancı biri veya birileri tarafından bıçaklanmış olabileceğimi söyledim ve doğaldır ki bu durumdan en çok benim şikayetçi olduğumu da ekleyip suçluyu bulmalarını istedim. Kim, söylesenize kim dedim, gecenin bir yarısı gelip karnıma bıçağı saplayan? Suçlu kim? Bulunsun bir an önce.

Yüzünü görmüş müyüm?

Yoo görmemişim. Karanlıkta ben ne bileyim.

Doktor iç çekip babama taburcu olabileceğimi söyledi. Olaylar birden algımın kavrayamayacağı kadar hızlandı. Annem bir toz zerresi gibi havaya karıştı ve babam da iki parça eşyamı bir torbaya doldurup beni şu yaşlı ve bıyıklı kadının yanına getirip bıraktı.

Gözümü açtığımda bir ormandayım. Ne oldu, neler oldu? Hiçbir şey hatırlamıyorum. Kendimi yokluyorum. Eski bir koltuğa uzanmışım. Üstümde bir battaniye. Etrafta insan boyunu aşan büyük yapraklı bitkiler, birkaç da ağaç var. Gece kuşları iş başında. Cikcik ötüp duruyorlar. Kendimi çok hafif hissediyorum. Bedenimden sıyrılmış gibiyim. Hatırlıyorum. Az önce bir kuyuya düştüğümü. Yaşlı ve bıyıklı kadının son anda beni kurtarmak ister gibi peşimden koştuğunu. Hatırlıyorum. Kim bilir ne kadar zaman sonra kulağıma bir ağlama sesi geldiğini. Gözlerimi zorlukla aralayabildiğimde karşımda yaşlı ve bıyıklı kadını gördüğümü. O zaman ağlayanın o olduğunu anladığımı. Hatırlıyorum. Yüzünün çok üzgün göründüğünü. Bir yandan kolonyayla elimi kolumu ovaladığını, bir yandan da sürekli “İyi misin yavruuuum!” dediğini. Beni kucaklayıp getirip bahçedeki bu koltuğa bıraktığını. Hatırlıyorum. İçim geçmiş olmalı.

Sıcaktan tabii. Az ötemde büyükçe bir ateş yanıyor. Yaşlı ve bıyıklı kadın bir eliyle ağrıyan dizlerini tuta tuta yerlerden çalı çırpı topluyor, ateşin üstüne atıyor, uzunca bir odunla ateşin altını karıştırıyor, sonra elini içine sokuyor, kavradığı bir şeyi fırlatıp kenara atıyor.

Nasıl yani? Algılamam zaman alıyor. İnsan elini ateşe sokar mı? Yanmaz mı?

“Yavruuum haydi geç otur şu tuğlanın üstüne!”

Kılımı kıpırdatmıyorum ben tabii. Tamam ölmüş ya da öldürülmüş olabilirim. Veya çok yakında açlıktan öleceğim. Ama ateşten bir tuğlaya oturarak değil. Yanıma oturup yalvarmaya başlıyor iyi mi. Hayret ediyorum. Oğluna yaranmak için sınırlarını daha ne kadar zorlayabileceğini merak ediyorum. Yalvarıyor. Fedakâr annelikte sınır tanımıyor. Sanki ben bir prenses ya da kraliçeymişim de o da benim iyiliğim için beni ikna etmeye çalışan sadık bir hizmetkârımmış rollerine kaptırıyor. Pes diyorum içimden pes ve dönüp Allah’a soruyorum isyanla.

“Ey bugüne kadar sesimi hiç duymayan Allah, evlatları için ellerini ateşlere sokan anneler yaratarak ve onları benim gözüme gözüme sokarak anlatmak istediğin şey ne acaba?”

Her zamanki gibi yanıt vermeye zahmet etmiyor. Ben de konunun daha fazla uzayıp daha can sıkıcı bir hal almaması için kalkıp kızgınlıkla oturuyorum tuğlanın üstüne. Varsın bir kere de kıçım yansın.

Yemek yemiyor, ağzıma lokma sürmüyorum. Aklımda bir yılanla dolaşıyorum. Ben açlıktan öleceğim. Çok üzülüyor bu. Ağlıyor. İnanamıyorum. O sabahki bahçede kısa bir gezinti teklifini de böyle bir ağlama seansından sonra gayri ihtiyari kabul ediyorum.

Yine bana bir ihtimam bir ihtimam. Misal yanım sıra yürümüyor da, sanki bir prensese ya da kraliçeye refakat eder gibi ardım sıra yürüyor ve bir turist rehberi gibi etraftaki bitkiler hakkında anlattıkça anlatıyor.

“Yavruuum bak bunlar akşamsefası, gündüz güneş tepedeyken büzüşüp kapatır yapraklarını, akşam güneş batmadan hemen önce açar mor meneviş çiçeklerini, tohumları karacevhere benzer, bak bak görüyor mumusun?

Bak bunlar da aslanağzı! Boğazını sıkınca nasıl da açıyor ağzını mübarek! Neredeyse dile gelip konuşacak!

Bak inşaatı devam eden bu ev var ya... İşte onu baban senin için yaptırıyor yavruum, bittiğinde içinde güzel bir odan olacak, güzel güzel dersini çalışabileceksin!”

Duymuyor, duyduklarımı anlamlandıramıyorum. Ne bitkiler, ne mübarekler, ne evler, ne inşaatlar, ne de odalar görüyor gözüm. Sadece bahçede geziniyor. Tüm bitkiler canlı, parlak ve dokunaklı görünüyor. Neşem yerinde olsa hepsine tek tek dokunabilirim. Ama yok. Hepsini yolmak istiyorum.

Sonra onları görüyorum işte. Kasımpatıların dibinde uzanmışlar. Bir büyük kedi ve onun sütten patlayacak gibi görünen memelerine abanmış dört veya beş yavru kedi. Tüyle kaplı hareketli bir yumağa benziyorlar. Manzara çok çirkin görünüyor gözüme birden. Midem bulanıyor. Dönüp yaşlı ve bıyıklı kadına susadığımı söylüyorum.

Ondan bir şey istediğim için öyle seviniyor ki emir telakki edip “Ben hemen getiririm yavruuuum!” derken eve koşturmaya da başlıyor.

Az sonra o elinde bir bardak suyla dönerken son yavru da benim elimde. Derhal onu yerine bırakıp hem hazır ol’a hem de kendimce çok haklı bir savunuya geçiyorum.“Yanlış bir şey yapmadım ben! Birinin onlara gerçekleri söylemesi gerekiyor. Bir gün yalnız kalabileceklerini, korkmamalarını, hayatta kalabilmek için nasıl taktikler geliştirmeleri gerektiğini onlara birinin anlatması gerekiyor. O biri benim.”

“Yavruum,” diyor o yalnız, “gel elini saralım yavruum!”

Elime bakıyorum. Kan içinde. Hatırlıyorum. Anneyle kapışmışım. İlk yavruyu alırken saldırmış. Ben de ona saldırmışım ama inanılmaz bir deneyim yaşamışım.

Geçiyoruz içeri. Elimi beyaz bir tülbentle nazikçe sararken yine okuyup üflüyor, yine dualar ediyor, yine “benim elim değil Fatma anamızın eli” diyor ve beni yatağa yatırıp başlıyor yine bir hikâye anlatmaya.

Bu hikâyede Yusuf adında bir çocuk en yakın akrabaları tarafından kör bir kuyuya atılıyor, bu kuyunun dibinde yalnız kalıyor, bağırıp çağırıyor, sesini kimseye duyuramıyor ama yine de umudunu kaybetmiyor, kendisini kurtaracak bir kervanın oradan geçmesini sabırla bekliyor, bu bekleyişte yılanlardan çıyanlardan, karanlıktan hiç mi hiç korkmuyor, korksa da sızlanıp şikayet etmiyor, hatta bu bekleyiş sırasında rüya tabiri gibi kıymetli bir kabiliyet de geliştiriyor, en nihayet sabrının mükafatı olarak oradan geçen bir kervan tarafından kurtarılıyor, tabii gelecekte de parıl parıl parıldıyor yıldızı ve Mısır’a sadrazam oluyor filan.

Uyudun mu diyor o.

Yok. Uyumamışım. Bilenmişim. Tabanca misali kurulmuşum. Onun o yaşlı bıyıklı yüzüne gözlerimi kocaman açarak bakmak ve bir söylev tutturmak istiyorum.

“Hey sen yaşlı ve bıyıklı kadın, bana baksana sen! Anlattığın masallara mesellere benim karnım tok tamam mı! Hele şu küçük Yusuf’un çektiği çilelerden sonra refaha erişinin altını ses tonunla çizmen, bana adeta sabırla, dürüstlükle, çalışkanlıkla, azimle, kararlılıkla ve geliştirilecek kimi kabiliyetlerle dertlerin sıkıntıların üstesinden gelinebileceğini, umutsuzluğun sürekli olamayacağını söylemeye çalışman yok mu! Yeter artık kes! Duymak istemiyorum! Benim yaşadıklarımdan öğrendiğim çok şey var! İçine düştüğüm kuyulardan beni kimse kurtarmadı! Kaldığım o yatılı okulun yakınından tek bir kervanın geçmemesi başka neyle açıklanabilir? Ya yazdığım mektuplara, attığım kartlara kimsenin yanıt yazmaması? Ya o son felaket gecesi? Ya annemin ortadan sır gibi kayboluşu?”

Hiçbir şey söylemeyip vazgeçiyorum. Susuyorum. Susup bekliyorum. Zamanın geçmesini. Gece oluyor. Kulağıma çe kirge sesleri dolmaya başlıyor. Yataktan kalkıyorum. Yaşlı ve bıyıklı kadını uyandırmamaya çalışarak parmak uçlarımda çıkıyorum. Dışarısı zifiri karanlık. Ay var yalnız gökyüzünde. Ayaklarım çıplak. Tabanlarım ilk kez soğuk toprağa değiyor. Daha önce doğaya hiç bu kadar yakın olmamışım. Huzursuzlanıyor fakat geri dönmüyorum.

Oradalar. Yine koyun koyunalar. Hepsini tek tek hepsini inşaatı devam eden evin bodrum katına taşıyorum. Niyetim açık. Onlara hayatın gerçeklerini öğreteceğim. Kimi çok acı tecrübelerle de olsa.

Öğretmen ilk derste okumamı kontrol maksatlı kitap okuttu bana. Her zaman çok dergi ve kitap okuduğum ve satır sonlarını da göz ucumla önceden görebildiğim için kelimelerin anlamlarına dikkat ede ede, tane tane vurgulayarak ve çok hızlı olmayıp neredeyse melodik bir ritim tutturarak okudum. Öğretmen çok beğendi. Hatta sınıfın en hızlı okuyan öğrencisiyle bir yarışmaya tabi tuttuğunda da açık ara ben birinci oldum. Bir dakikada en çok kelimeyi en anlaşılır biçimde ben okudum. Yeni sınıf arkadaşlarım avuçları patlayasıya alkışladı, öğretmen aferin dedi, zil çaldı.

Sıramdan hiç kalkmadım ben. Yatılı okulda teneffüs demek, kırk dakika boyunca bir sıraya zapt edilmiş bir grup çocuğun iplerinden boşanması, oğlanların delirmiş gibi birbirlerine saldırıp vurması, küfürleşmesi, kızlarınsa ikili üçlü gruplar halinde kümelenip fısır fısır dedikodu yapması demekti. Bak burada böyle olacağını ihtimal vermiyordum. Olmadı da. İçlerinden saçı başı dağınıkça, gözü çapaklı biri yanaşıp parmağıyla beslenme çantamı işaret etti. Aa rengi ne güzelmiş! Bir başkası kalemliğime dikti gözünü. Aa çift katlı ve fermuarlı olması ne acayipmiş? Bir başkası da ponponlu beyaz çoraplarımla tüylü botlarıma hayran kaldı.

Sonra biri sordu.

Nereden almış acaba annem bunları? Pazardan mı çarşıdan mı?

Sustum. Değil ketumluğumdan. Bilmiyordum. Sadece pahalı olduklarını biliyordum. Derilerinin su geçirmediğini. Tüylerinin çok sıcak tuttuğunu. Yoksul çocukların bu ayakkabılardan giyemedikleri için ayaklarının üşüdüğünü. Bunlar hep konuşulurdu ama nereden alındığını bilmiyordum.

Karşılıklı susuşuyorduk ki zil çaldı, ders başladı, ben bir oh çektim, eğer zil çalmasaydı belki de benim suskunluğum yanlış anlaşılacak, belki de bir saldırıya maruz kalacaktım.

Ders boyunca öğretmenin sorduğu sorular çok kolaydı. Çarpım tablosu zaten ezbere aklımdaydı. Parmağım havadan hiç inmedi.

Sonraki teneffüs öğretmen beslenme saatinin geldiğini, kısa bir işi olduğunu, sıralarımızda oturup uslu uslu yiyeceklerimizi yememizi tembihleyip çıktı. Ben hemen beslenme çantamı açtım. En üste düzgünce yerleştirilmiş bez peçeteyi çıkarıp sırama serdim. Yiyecekleri teker teker –bir haşlanmış yumurta, biraz dil biraz kaşar peyniri, doğranmış bir domates ve meyve olarak da bir muz– çıkarıyordum ki bir ses duyuldu.

“Onu versene!”

Kafamı kaldırdım. Burnu sümüklü bir oğlan eliyle muzumu gösteriyor. Ben de hemen alıp ona verebilirim. Fakat üslubu sinirimi bozuyor. Bana yatılı okuldaki arkadaşlarımı hatırlatıyor. Bu defa beni ezmelerine izin vermeyebilirim. Ona “verir misin” derse verebileceğimi söylüyorum. Gıcık gıcık bakıyor bana.

“Peyniri ver o zaman!” diyor.

Dil mi kaşar mı derken buluyorum kendimi iyi mi.

“Salak hiç dilden peynir olur mu!” diyor.

Açıklamaya çalışıyorum. İnce saçaklı lifleri uzunlamasına çekiştirilebilen bu peynirin benim çok sevdiğim bir peynir türü olduğunu, anne ve babamın zengin arkadaşlarımın yanında kendimi eksik hissetmeyeyim diye bana her zaman pahalı pastanelerde satılan şemsiye çikolata, pandispanya, renkli yumurta gibi zenginlerin yediği yiyecekleri aldıklarını söylüyorum.

Gülüyorlar. Beni yalancılıkla suçluyorlar. Dillerini çıkarıp, boğazları yırtılasıya ve etrafa tükürükler saça saça hep beraber bana salak salak diyorlar.

Diş sıkıp sabrediyorum. İlgimi onlardan uzaklaştırmaya çalışıyorum. Başlıyorum yumurtamın kabuğunu soymaya. Bir yandan düşünüyorum. Eğer zorbalık millet, ırk, dil, din, cins tanımıyorsa ve yoksullar arasında da bu kerte yaygınsa diyorum, ben burada bundan sonra ne yapacağım, bunlar beni çiğ çiğ yer yutarlar, bunlar benim etimi burar da burma yapıp tatlı niyetine yerler diye düşünüyorum.

Düşüncem ansızın kesintiye uğruyor. Çünkü yumurta elimden fırladığı gibi, sarısı yere düşüp un ufak oluyor. Meğer benim kafama bir top çarpmış. Tabii ben yine olanı biteni bir an sonra idrak ediyorum. Öğretmenin her an içeri girebileceğini, bana çok kızabileceğini, daha ilk günden cezalandırabileceğimi, konunun babama kadar uzayabileceğini, annemle aralarında yeni bir kavgaya sebep olabileceğimi düşünüyorum. Konuyu büyütmeden kapatmak için onlara son bir fırsat tanıyorum.

“Bakın,” diyorum, “hem öğretmenin sözünü dinlemeyip sınıfta top oynayacaksınız, hem yiyeceğimi gasp yoluyla elimden alacaksınız, hem de kafama top atacaksınız! Siz kendinizi ne sanıyorsunuz ha! Sakın kasti yapmadığınızı söylemeyin! Kasti yaptığınıza eminim! Eğer ki ortada bir yanlış anlaşılma olsa anında özür dilemeniz gerekirdi ki bunu yapmak yerine gülüyorsunuz! Böylece sizler de tıpkı yatılı okuldaki arkadaşlarıma benzeyip çıkıyorsunuz! Bu yaptığınız çok ayıp! Derhal özür dileyin benden!”

Hepsi sus pus oldular ilk anda. Benim de içimde bir umut belirdi. Belki hatalarını anlayıp... Olmadı. Biri elini apış arasına götürüp bastırırken gülmekten altına yapacağını söyledi. Bir diğeri ağzıma öykünüyordu.

“Derhaalll özür dileyiğn bendeeen!”

İpler kopuyor bende. Sakince kalemliğimin fermuarını açıyorum, pergeli çıkarıyorum, topu yerden aldıyorum ve hart diye batırıyorum. Sonra da camdan aşağı fırlatıp atıyorum. Bu numarayı önceden biliyorum. Yatılı okuldakiler yapmıştı bana da. Oh olsun!

Donup kalıyorlar tabii. Hiç beklemiyorlar benden. O sıra öğretmen içeri giriyor. Bunlar beni şikayete başlıyor. Öğretmen neden yaptığımı soruyor. Hazır ol’a geçiyorum ve “Sınıfta top oynanmaz, siz bize beslenmelerimizi yememizi, sessizce oturup beklememizi söylemediniz mi öğretmenim?” diyorum.

Susuyor. Çünkü haklıyım. Sonra diğerlerine dönüp yerlerine oturmalarını, bir daha sınıfta top oynamamalarını söylüyor. Böylelikle benim de içim bir parça soğuyor. Kurallar hepimiz için. Öğretmenle bakışıyoruz. Sanırım ben onu, o beni karşılıklı anlıyoruz. Son ders sınıf başkanı olarak atanıyorum. Öğretmen kendisinin olmadığı zamanlarda sınıf idaresinin bende olduğunu, yaramazlık yapanların isimlerini tahtaya yazmamı söylüyor. Tabii, diyorum, tabii yazarım öğretmenim.

Turunç Hanım’ın apartmanındaki kiracılarından biri çok genç bir çiftti. Çiçek Abla’yla, Devrim Abi. Ben onlara Abla ya da Abi diye hitap etmiyordum ama herkes öyle diyordu. Abi. Abla. Bunların üç ve beş yaşlarında iki küçük çocuğu vardı. Devrim Abi’nin solculuktan bir defa hapse girdiğini duymuştum ben. Solculuk ne bilmiyordum. Sevim Abla’nınsa tekstil işçisi olduğunu, karı koca kıt kanaat geçindiklerini, mesai saatlerini denk getiremediklerinde Turunç Hanım’dan çocuklara bakmasını istediklerini, onun da yarım saate bir alt kata inip bunları yokladığını, önlerine bir tepsi yemek koyduğunu da duymuştum.

O öğleden sonra yaşlı iki kadın işte bize bu çocukları emanet ediyor ve koştura koştura bir cenazeye gidiyorlar. Ölenin ruhuna iki dua okuyup sevaba girecekler. Çıkmadan önce de dönüp bize “Siz bunların yanında az oturun, biz hemen geleceğiz,” diyorlar.

Tamam diyoruz biz.

Çocuk bakmakta ne var.

Eve girip kapıyı kapatıyoruz. Önce etrafa şöyle bir göz gezdiriyoruz. Sanki kiracıymışız da ev bize uygun mu değil mi ona bakar gibi. Odaları tek tek geziyoruz. Yatak odasındaki yatağı çok beğenip üstünde zıplıyoruz. Emanet ufaklıklar da neşeleniyor. Onlar da zıplamak istiyorlar. İtiraz edip parmak sallıyoruz.

“Doğru salona!”

Salona gelince kütüphaneyi görüyoruz. Bir sürü kitap yan yana dizili. “Burada çok güzel ders çalışılır,” diyorum ben. Kitaplardan birini alıp kapağını açıyor, tane tane okumaya başlıyorum.

“Avrupa’da bir hayalet dolaşıyor.” diyorum neredeyse trajikomik bir teatrallikle, onu eğlendirmeye çalışıyorum. “Komünizmin hayaleti!” diyorum sesime bolca gizem katarak, “Ve Avrupa’nın tüm eski güçleri bu hayalete karşı kutsal bir sürgün avı için ittifak halindeler.” Bunu da bir nefeste okuyorum.

O hayranlıkla beni izliyor. Ufaklıklar mızmızlanıyor. Biri emziğini kaybetmiş, bulamıyormuş; diğeri de susamış, su istiyormuş. Onlarla ilgilenmek istemiyoruz. Başlarının çaresine bakmalarını söylüyoruz.

Ağlıyorlar.

Biz birbirimize bakıyoruz.

“Bunlar çok yaramaz!” diyor o şikayet eden bir anne gibi.

“Cezalarını verelim!” diyorum ben de sert bir baba gibi.

Dönüp parmağımı sallıyorum tam da Müdire Hanım’ın salladığı gibi.

“Eğer uslu durmazsanız...” diyorum, yerdeki bir oyuncağı kapıp camdan aşağı atıyorum. “Sizi de aynen böyle atarım!”

Donup kalıyor bunlar.

Kader arkadaşıma bakıyorum ben. Onaylayan, hayranlık dolu gözlerle bana baktığını görünce coşuyorum.

O sıra çocuklar cama koşmuş, bellerine kadar sarkmışlar.

Olayların idaresini ele alıyorum.

Kollarından yakaladığım gibi oturtuyorum bunları yere.

“Siz kendinizi ne sanıyorsunuz ha! Oturun oturduğunuz yerde!”

Kendimle gurur duyuyorum. Kader arkadaşım beni durdurmaya çalışıyor. Umursamıyorum. Bağırıyorum ona da.

“Bu çocuklar bu haldeyse senin yüzünden!” diyorum.

“Asıl senin yüzünden...” diyor.

“Çocuklarla hiç ilgilenmiyorsun, birahaneden meyhaneden eve gelmiyorsun, eğer erkek olsan...”

“Asıl sen kadın olsan evinde oturur bu çocukları eğitirdin...”

Birbirimizi dövecek hale geliyoruz.

Çocuklar korkmuş gözlerle bize bakıyor.

Küçük olan içini çeke çeke ağlıyor.

Yeter oyunu bırakalım, diyor kader arkadaşım.

Hayır diyorum ben ya hayır, zaten sinirim çıkmış tepeme, terk edilen her çocuk ölümle yüz yüze kalacak, bu böyle olmaz, olmamalı, olamaz diye bağırıyorum. Çocukları dünyaya getirip onları terk eden ebeveynlerden nefret ediyorum. Kendimi tutamayıp yapışıyorum küçüğün kulağına. Pencereye sürüklerken de “Kes şu cırlak sesini kes!” diyorum, “kes yoksa!!!”

Dördüncü kattayız!!!

Susup oldukları yerde büzüşüyorlar.

Büyük küçüğün elini tutuyor, korkmamasını söylüyor.

Ben de korkmamasını söylüyorum. Ne var korkacak. Basit bir hayat dersi bu sadece. Onlara unutamayacakları bir ders vermek istiyorum, istiyorum ki bir daha aynı hataya düşmesinler. Anne babaları yanlarından değilken nasıl davranmaları gerektiğini öğrensinler. Bağırıp çağırıyorum. Hakaretler saydırıyorum. Masanın üstündeki bir cetveli alıp parmak uçlarına vuruyorum. Aptal olduklarını söylüyorum. Aptalsınız siz aptal aptal aptal! Sizin kimseniz yok artık, burada öleceksiniz, burada tek başına...

Saatlerce sürüyor bu.

Altlarına işeyene kadar.

Onları sıkı sıkı tembihliyorum.

Kimseye anlatırsanız sizi öldürürüm.

Sorguya çekiliyoruz. Meğer ufaklıklar o gün olanları anne babalarına anlatmış, “bize işkence ettiler” demişler. İşkence ne bilmiyoruz.

“Çocukların oyuncaklarını camdan attınız mı?”

“Çocukların kulaklarını çektiniz mi?”

“Çocukların ellerine cetvelle vurdunuz mu?”

Susuyoruz. Onlar işkence miydi?

Neden neden yapmışız bunu? Hiç mi acıma, hiç mi vicdan, hiç mi merhamet yokmuş bizde? Onlar daha küçücük çocukmuş! Bu ne gaddarlık, bu ne acımasızlıkmış! Kalbimiz taştan mıymış ha taştan mı!

Susuyoruz. Sonra kulağıma bir fısıltı geliyor benim. Çiçek Abla’nın sesi. Göz ucumla bakıyorum da. Eğilmiş yaşlı ve bıyıklı kadının kulağına kendisinin yerinde başkası olsa hiç durmayıp hemen polise gideceğini fakat solcu oldukları için bunu asla yapmayacağını falan söylüyor. Solcu olma nın iyi bir şey olduğunu düşünüyorum. Çocukları korkutuyor, tehdit ediyor ama en azından polise götürmüyorlar. Fakat sonra yaşlı ve bıyıklı kadının sesi duyuluyor.

“Allah senden razı olsun Çiçek kızım!”

Bakıyorum neredeyse Çiçek kızının eline ayağına sarılacak. Sinir oluyorum. Suçun bizde değil cenazeye gitmek için el kadar sabilerin yanına bizi refakatçi bırakanlarda, yani kendilerinde olduğunu filan söylüyor. Sabrım tükeniyor benim. Karşılıklı oynanan bu saçma oyuna bir son vermek istiyorum. Onlarla her şeyi açık açık konuşmaya karar veriyorum. Tam dönüp Çiçek Abla’ya sen ey çok genç ve sorumluluklarının altında ezilen Çiçek Anne ve Devrim Abi’ye de sen ey çok genç ve sorumluluklarının farkında olmayan Devrim Baba, asıl suçlu sizlersiniz veya sizi bu unutkanlığa sürükleyenler! Polise götürülmesi gerekenler asıl sizsiniz ya da sizi bu hale koyanlar! Ama her kim ise kim, solcu olmakla insanın sorumluluklarından kurtulamayacağını çocuklarını her ne olursa olsun yalnız bırakmamaları gerektiğini bilecek yaşta olduklarını sonuçların çok daha kötü olabileceğini çok ucuz atlattıklarını o çocukları camdan bile atabileceğimi söyleyecekken... Kıl gibi ince bir ses duyuluyor.

“Ben yapmadım!

O yaptı!

Ben durdurmaya çalıştım.

O durmadı.

Beni polise götürmeyin ne olur!”

Bunu neden yaptığını anlayamadım. Kader arkadaşları böyle davranır mıydı birbirine? Belki de davranırdı. Ben hazmedemedim. Bu yaptığı demir leblebi gibi oturdu mideme. Nasıl ya nasıl, beni neden satmıştı? Biz bir aile olmamış mıydık? Aile olmak demek birinin başına kötü bir şey gelirse diğerleri sarıp sarmalar demek değil miydi? Değildi! Aptaldım ben. Yaşadıklarımdan öğrendiğim hiç bir şey yoktu! İnsanın alacası içinde saklıydı! Göremiyordum. En yakın akrabalarımın yaptıklarını ne çabuk unutmuştum! Aptaldım ben!

Yaşlı ve bıyıklı kadın yol boyu ağladı. Suçun hep kaderde olduğunu söyledi. Ben onun bu yapmacık hallerine hep sinir oldum. Kendime öfkemse öyle büyüktü ki bahçeye girerken kafamı şarap duvarına vurmak istedim ama vazgeçtim. Bu böyle bitmezdi. Bitemezdi. Bir plan yaptım. Bir öç planı.

Nakışlı iki altın bileziğim vardı benim. Yatılı okuldayken almıştı annem. Bilhassa hafta sonları akraba ziyaretlerine giderken takmak için koluma. İşte bunlar birden durup dururken ortadan kayboldu. Yaşlı ve bıyıklı kadın gelininin hediyesi iki altın bileziğe sahip çıkamayışının üzüntüsüyle hem büyük evin, hem küçük evin altını üstüne getirdiyse de bulamadı. Elimden tutup beni, namı kulaklarda, zatı uzak mahallelerde yaşayan bir hoca hanımın evine götürdü. Küf ve rutubet kokan bu evde hoca hanım bizi duvarları halıyla kaplı bir odaya aldı. Benden gümüş bir tasın içindeki suya bakmamı istedi. Ne gördüğümü sordu.

“Dört beş katlı bir apartman,” dedim sesim titremeden.

Başka başka?

“Dolap, vitrin gibi bir şey...” dedim.

Yaşlı ve bıyıklı kadın elini yüreğinin üstüne koydu, hoca hanıma teşekkür etti, Allah razı olsun dedi, eline zorlukla bir miktar para tutuşturdu, çıktık.

Aynı akşam oğluna yarın erkenden gidip Turunç Hanım’la açık açık konuşacağını, dolap, vitrin ne varsa kendi gözüyle bakıp kayıp bileziklerimi arayacağını söyledi. Babam ne gerek var anne dediyse de onu kararından vazgeçiremedi. Gelinine mahcup olmak istemediğini söyleyince karşılıklı sustular, yine birbirlerine anlayışla baktılar, ikisine de ayar olup geçtim odama.

Gece uyku tutmadı. Yaptığıma yavaş yavaş pişman olmaya başladım, hatta komodinimin çekmecesinden bir dosya kağıdı çıkarıp canım kader arkadaşıma bir mektup yazmaya da kalkıştım ama yazdıklarımı beğenmediğim için kağıtları buruşturup attım.

Kahvaltıdan sonra Turunç Hanımlara gidiyoruz. Elimden tutmuş çekiştiriyor beni. Planım yolunda. Merdivenleri haldır haldır çıkıp kapıyı açık buluyoruz. İçeri girdiğimizde Turunç Hanım’la kader arkadaşımı durmuş bizi beklerken buluyoruz. Yaşlı kadınlar sobalı sedirli odaya geçiyor. Biz girişte kalıyoruz. Küs olduğumuz için hiç konuşmuyoruz. Planım gereği ben salona geçelim mi diyorum.

“Of course!” diyor usul bir sesle.

Geçiyoruz.

Birer kapak atalım mı diyorum.

Hemen vitrine koşturuyor. Önünü kesiyorum. Ben hallederim. Viski şişesine uzanırken bileziklerimi görüyorum. Kadehlerin arkasında, bıraktığım yerdeler. Bir kapak doldurup dikiyorum kafaya. Bir kapak da doldurup ona uzatıyorum. Yuvarlıyor. İçim kıyılıyor o an. Pişman olur gibiyim ama geri adım atmıyorum. Evet yaptığım şeyden gurur duymuyorum ama içten içe mutluyum. Şimdi yaşlı ve bıyıklı kadın –solcu olmadığı için– onu hırsızlıkla suçlayıp polise şikayet edecek, polis onu hapse atacak, böylece hem ödeşmiş olacağız hem de o dersini almış olacak. Bir daha da kimseyi satmaması gerektiğini öğrenecek. Sonra birbirimizi affedecek, bu olay geçmişimizin acı birer hatırası olarak zihinlerimizde kalacak, biz her şeyi unutacağız, tekrar mutlu olacağız, tekrar hayal oyunları oynayacağız.

Kapı hışımla açılıyor. Yaşlı ve bıyıklı kadın içeri girip dosdoğru vitrine yürüyor. Bilezikleri eliyle koymuş gibi buluyor ve kader arkadaşımın yüzüne bakıyor.

“Yavrum sen ne yaptın!” diyor ve hışımla elimden tutup beni çekiştiriyor.

“Yürü!” diyor, “Yürü! Bir daha görüşmeyeceksiniz!” Sürükleniyorum peşi sıra. Neredeyse polise şikayet etmeyecek misin diyeceğim. Vah bana vah’lar bana! Merdivenlerden inerken bir tokat sesi çınlıyor apartman boşluğunda. Ben ne yaptım! Elime aldığım hayatımın iradesini elime yüzüme sıçtım sıvadım.

Birkaç gün sonra onun İzmir’de yaşayan bir teyzesi olduğunu duyuluyor. İzmir’e götürülüyor. Avrupa’dan sonra İzmir’den de nefret ediyorum.

Sonrası hep hüzün.

Bütün çocuk şarkıları kulağıma en arabesk halleriyle geliyor.

Kafası kesik koyun gibi tek başıma dolaşıyorum boş arsalarda.

Tek başıma uçuruyorum şeytan uçurtmamı.

Tek başıma çıkıyorum tırtıllı dut ağacına.

Tek başıma içiyorum şarabımı.

Tek başıma çekiyorum kötülüğümün cezasını.

Allah kahretsin beni.

Yoksulluğun, annesizliğin, kimsesizliğin gözü kör olsun.

Ne kadar kaçarsan kaç kötü oluyor insan kötü de ondan.

İyiden, iyilikten, iyilerden de nefret ediyor o zaman da ondan.

Komodinin çekmecesini açtım. Buruşukça içerisine tıkıştırdığım şu kompozisyon yarışmasının kağıdını çıkardım. Başladım çok dikkatle okumaya. Son teslim tarihinin o gün olduğunu görünce bir oh çektim. Hızla, istenen ölçülere uygun şekilde Hayalimdeki Dünya başlıklı bir kompozisyon yazmaya başladım. Öyle alelusul. Kaba hatlarıyla kimsenin kulağının çekilmediği, kimsenin onurunun zedelenmediği, kimsenin görünmez olmayı istemediği bir dünya. Dil olarak sade bir üslup kullandım. Sığ görünme endişesi taşımaksızın akranlarıma yazar gibi yazdım. İnsan yavrusu annesiz hayatta kalamıyor, ölüyor dedim. Annelik, insan soyunun sürmesi için en elzem kaynak, en mühim vazife dedim. Bu mühim vazife kesinlikle cinsiyet farkı gözetilmeksizin insanlığın geleceği için yeni baştan ele alınmalı dedim. Günümüz dünyasında ebeveynlerin çocuklarına –bilerek ya da bilmeyerek– ettiği zulmün haddi hududu yok, belki de en doğrusu çocukları anne babaların insafına bırakmamaktır, belki de tarçın ve süt kokulu evler inşa edilmeli, belki de çocuklar oralarda bol miktarda şefkat duygusu yüklenilmiş robot anne ve babalar tarafından büyütülmelidir dedim. Hem belki böylece insanlık ilk kez çocukluğunda yara almamış, aile içi şiddete maruz kalmamış, şiddeti aileden görüp tanımamış bir kuşakla tanışmış olur dedim. Dedim de dedim. Lafı çoğalttım durdum. Hatta bir hikâye bile ekledim orta yerine.

“Bilim çocuğu da olan bir çocuk bahçede bulduğu bir anne kedi ve dört yavrusunu bir evin bodrum katına taşımış. Onların üzerinde çeşitli deneyler yapmış. Onların canını hiç yakmamış, onlara zarar vermemiş, kuyruklarını ya da kulaklarını kesmemiş, tam aksine onları hep sevip başlarını okşamış, harçlığından arttırıp onları pahalı mamalarla beslemiş, konforları için elinden geleni yapmış, hatta bodrum katı cennet katına çevirmiş.

Ancak bu bilim çocuğunun yaptığı deneyler arasında anne kediyi bir karton koliye kapatıp yavruları serbest bırakmak ve bu haldeyken iki tarafın da nasıl davrandıklarını gözlemek veyahut yavruları kutuda bırakıp anneyi dışarıda bırakmak gibi uygulamalar varmış. Deney sonuçlarını dikkatle gözleyen bilim çocuğu bir gün görmüş ki anneler ve çocukların hepsi birbirine düşman kesilmiş. Hatta birbirinin gözünü oyacak hale gelmiş.”

İstenildiği gibi tam üç sayfa dolunca kalemi elimden bıraktım. Kağıdı katlayıp doğru okula koştum. Öğretmene teslim etmesini sıkı sıkı tembihleyerek bir müstahdemin eline tutuşturdum. İçim bir parça olsun rahatladı. Oh.

Okulda bahçedeydik. Ben ve otuz kadar arkadaşım. İlk iki ders beden eğitimiydi. Günlerden cumaydı. Eşofmanlarım üstümde, spor ayakkabılarım ayağımdaydı. Unutmamıştım. Bahçede tekli sıra oluşturmuştuk. Öğretmen “sıradaki” deyince en öndeki koşuyor, bacaklarını açıp zıplıyor ve kulplu beygirin üstünden atlıyordu.

Sıra bana gelince gözlerimi kısıp beygire baktım. Kararlıydım. Atlayacaktım. Planımın son adımı olacaktı bu. Eğer kulplu beygirin üstünden atlarsam, atlayabilirsem sanki her şeyin yoluna gireceğine dair küçük de olsa bir işaret almış olacaktım. Yüzüne bir kere bile babaanne demediğim için kalbi kırık ölen yaşlı ve bıyıklı kadını tabii ki geri getiremeyecektim ama ölümüne sebep olduğum için ondan af dileyecektim.

Kulplu beygire baktım. Büyüklüğüne, hacmine.

Öğretmen bağırdı. “Bekletme sırayı!”

Hareketlendim.

Hızlanırken annem geldi aklıma. Onca zaman içinde yanıma sadece birkaç kere uğramış, bir gece bile kalmadan, çamaşırlarımı yıkayıp katlayıp yerleştirdikten, birkaç tencere yemek pişirdikten, mutfağı banyoyu bir temiz ovalayıp yıkadıktan ve muhakkak babamla büyük bir kavgaya tutuştuktan ve tabii ağlayarak sarılıp beni öptükten, beni alacağını söyledikten sonra çekip gitmişti. Öldürülmediği için mutluydum. Onun için zararlıydım. Benden uzak durması hayrına ise varsın dursundu. Kader bizi nasılsa yine karşılaştıracaktı. Onunla bağımın tamamen kopması imkânsızdı. Fakat şimdilik onsuz ayakta kalmayı öğrenmeliydim. Öğrenecektim. Hatta yaşlı ve bıyıklı kadının anlattığı küçük Yusuf gibi belki ben de annemi beklerken bir kabiliyet geliştirecek, belki de yıldızım onunki gibi parıl parıl parlayacaktı. Bir umut belirdi içimde.

Beygire doğru koşuyordum.

Babam geldi aklıma. Annesinin ölümüne sebep olduğumu bilse beni yine sever miydi? Bir hırsız, bir katil, bir müntehir, bir iftiracı, bir en iyi arkadaşının mahvına sebep olan olduğumu bilse. Bana yine cebinde çikolata, şeker getirir miydi boğazından geçmediğini söyleyerek?

Yaptığım çorbayı içmiş miydi acaba? Yaşlı ve bıyıklı kadının emanetiydi o bana. Ona sahip çıkmam gerekiyordu. İlk işim şarap duvarının yükselmesini durdurmak olmalıydı. Gücüm yetecek miydi buna?

Atlayabilecek miydim?

Koşuyordum. Sınavların en zoruna.

Yaşlı ve bıyıklı kadın geldi aklıma. Bana masallar, meseller ve hikâyelerle en büyük zorlukların üstesinden gelebileceğimi aşılamaya çalışan kadın. Kendime acıma ve öfkeme tutunarak yaşama isteğim o kadar çoğalmıştı ki sadece bu yüzden görememiştim onu! Başkaları sesimi duymuyor diye bağırıp çağırırken onun o yumuşak sesini duymamıştım bile! Onun ağrılarımı dindiren elini! Fatma anamızın elini! Ali’yi! Muhammed’i! Allah’ı! Hepsini hepsini nasıl da bir kalemde itelemiştim. Ay ben ne yapmıştım!

Koşuyordum. Beygire doğru.

Seslere duyarlılığım sonsuzlaşmıştı. Duyuyordum.

Fısıltıları iniltileri.

Annesi yokmuş!

Babası ayyaşmış!

Babaannesini o öldürmüş!

Şeytan!

Kulaklarımı tıkıyorum. Her şeye.

Ben yolumu biliyorum. İşlediğim suçu.

Çektiğim ve hayatım boyunca çekeceğim cezayı.

Kulplu beygire bir adım kala bacaklarımı sonsuzca açıyor ve ilahi bir yükselişle sıçrıyorum. Havada ahenkle süzülüyorum. Başardım duygusu her zerremde. Olmuyor.

Son anda nereye takılıyorsam artık yere kapaklanıyorum. Arkadaşlarımın kahkahaları kulaklarımda. Acınası haldeyim. Düştüğüm yerden kalkmak istemiyorum. Çiğnenip atılmış bir sakız gibi, üstüne basılıp geçilecek bir paspas gibi orada öylece kalmak istiyorum. Buyum ben.

Okul müdürünün ayakları giriyor göz hizama. Yüreğim ağzımda. Kulplu beygirden atlayamadığım için olmasa da de vamsızlıktan okuldan atılmış olduğuma eminim. Belki de katil diyecek bana. Şeytan. Hazırım. Her şeye. Hayatın henüz tatmadığım tüm sillelerine. Doğrulup kalkıyorum düştüğüm yerden. Üstümü başımı silkeleyip hazır ola geçiyorum. Buyurun Müdürüm, emir ve komutlarınıza hazırım efendim.

Ne? Katil mi?

Estağfurullah!

Ben niye katil olayım efendim?

Hayır suçlu da değilim!

Kim mi suçlu?

Ben nerden bileyim!

Elini uzatınca kendimi bir adım geri çekiyorum. Ha diyorum içimden, demek yeni bir alay yöntemi bu. Demek bu kez de gururum bu şekilde ayaklar altına alınacak. Öyle olmuyor. Müdür eğilip omuzlarımdan tutuyor, sırıtırken yanaklarımı şapır şupur öpüyor ve de tebrik ediyor.

“Aferin, okulumuzu gururlandırdın!” diyor. Sonra da arkadaşlara dönüp “Siz de tebrik edin bakalım arkadaşınızı, katıldığı yarışmada ‘babaannesine’ ithaf ettiği kompozisyonla okulumuza il düzeyinde birincilik kazandırdı!” diyor.

Bir alkış tufanı kopuyor. Arkadaşlarımın ya ya ya şa şa şa diyen sesleri kulaklarımdaki yılların pasını yağ gibi yumuşatıyor. İniltilerden fısıltılardan eser yok. Kulaklarım sonsuz açık. Bu ilk. Sesimin az da olsa duyulduğunu ilk kez hissediyorum.

Eh soruyorum bu kadar yakınımda hissedince kendisine. Mümkün mü? Yani insanın içindeki iyiliğin kötülüğe galebe çalacağı, zenginle yoksulun bir olacağı, genç yaşlı bıyıklı ya da bıyıksız hiç bir kadının öldürülmeyeceği, çocukların ölüm korkusu yaşamayacağı ve kendilerini suçlu hissetmeden büyüyeceği bir dünya.

O yine yanıt vermeye zahmet bile etmiyor.